市面計劃賠償達九成 自願醫保易爆額 通波仔僅賠33%

2018年05月28日

市面計劃賠償達九成
自願醫保易爆額
通波仔僅賠33%

倫沛然

【本報訊】自願醫保將於明年4月開賣，預計一年保費約4,800元，但保障是否較坊間產品為佳？保險比較平台10Life就十個常見、不同程度的傷病個案，據多名專科醫生所提供的醫療預算，比較市面上逾30個醫保計劃，計算各個計劃的保障率。自願醫保雖然小病賠足，但大病隨時爆額，分分鐘僅賠三分一使費。

記者：陳洛嘉

據10Life調查，計及割痔瘡、照腸胃鏡、通波仔等十個大小病痛的預算使費，保障率最高的醫保計劃為富通，可賠足九成使費，但保費相對較貴，以約40歲男性為例，年保費約5,600元。

至於自願醫保則只賠得六成多，但保障相若的宏利保單，年保費僅3,500元，意味相同保障率下，宏利較自願醫保平近1,300元。

專家：須留意賠償上限

醫保保單於手術費、手術室費及雜費等項目上都設有賠償上限。10Life創辦人之一的倫沛然指，排名較前的計劃均附加「額外醫療保障」（SMM），即使實際使費超出賠償上限，保險公司仍會作出一定百分比的賠償，故保障率較高。不過，若投保人沒有加購，又或如自願醫保的標準計劃般，根本沒有此項選擇，大病時就有機會「爆額」，不足應付實際使費。

以通波仔為例，參照醫生意見，預算使費約15萬元，藍十字、保柏、富通等計劃可賠足九成，但自願醫保無SMM，單計手術費已達6萬元，而此項賠償上限只有2.5萬元，故率先爆額。此外，通波仔所植入的支架，於自願醫保下與其他項目一同歸類為雜費，故實際雜費支出或高達6萬元，但賠償上限只有1.4萬元。埋單計數，一個15萬元的手術，最終或只賠得5萬元，投保人出院需要「扲荷包」10萬元。

除了比較保障率，倫沛然提醒，投保人要留意住院房費開支，即使保單列明包住私家病房，最後埋單可能「包到住就包唔到醫」。「就咁睇住私家房好似夠賠，但頭先提到支架都過萬蚊，計埋其他雜費必定爆額，埋單就要畀一大筆住院費。」

倫指保單通常只列明手術費的最高賠償額，但實際賠償要細看手術類型。如自願醫保手術費雖最高賠5萬元，但只限複雜手術，通波仔被定義為大型手術，故賠償上限只有2.5萬元。

近年不少保險公司亦以入院「免找數」作招徠，即投保人憑醫療卡入院，就免卻索償程序。倫指此類服務只限保險公司的網絡醫院或醫生，若投保人傾向選用自己相熟醫生，則未必適用。

上一則
上一則
的士撞小巴七人受傷

下一則
下一則
條款以病人利益為先

條款以病人利益為先

參加計劃須符10要求